\documentclass[12pt, a4paper]{article}

%Russian-specific packages
%--------------------------------------
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
%--------------------------------------
\usepackage{amssymb} 
\usepackage{amsmath}
\usepackage{mathtools}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{geometry}
\usepackage{caption}

\geometry{lmargin = 3cm, rmargin = 2cm, tmargin = 2cm, bmargin = 2cm}



\begin{document}

%\thispagestyle{empty}
%\centerline{Московский государственный университет имени М.В.Ломоносова}
%\centerline{\hfill\hrulefill\hrulefill\hfill}
%\vfill
%\vfill
%\vfill\vfill
%\vfill
%\large
%\centerline{Ануприенко Денис Валерьевич}
%\vfill
%\Large\vfill
%\vfill
%\begin{centering}
%{Повышение эффективности решения нелинейных\\ задач при моделировании процесса ненасыщенной фильтрации}
%\end{centering}
%\normalsize
%\vfill
%\vfill\vfill
%\vfill
%\centerline{Выпускная квалификационная работа}
%\vfill
%\vfill\vfill
%\vfill\vfill
%\vfill
%\begin{flushright}
%Научный руководитель: \\с.н.с, к.ф.-м.н. Капырин Иван Викторович
%\end{flushright}

%\vfill
%\vfill

%\centerline{Москва, 2017}
%\newpage

\thispagestyle{empty}

\begin{center}
%\ \vspace{4cm}

\includegraphics[width=0.5\textwidth]{msu.eps}\\
{Московский государственный университет имени М.В.~Ломоносова}\\
Факультет вычислительной математики и кибернетики\\
Кафедра вычислительных технологий и моделирования

\vspace{5cm}

{\Large Ануприенко~Денис~Валерьевич}

\vspace{1cm}

{\Large\bfseries
Отчёт по третьему заданию курса "Суперкомпьютерное моделирование и технологии"\\}

\vspace{0.5cm}

{\large Вариант 8}
\end{center}

\vfill

\vfill

\begin{center}
Москва, 2018
\end{center}

\enlargethispage{4\baselineskip}

\newpage

\tableofcontents
\listoftables
\newpage

\section{Введение}

Требуется написать программу для решения краевой задачи для уравнения Пуассона в прямоугольнике методом конечных разностей. Программу необходимо распараллеить с использованием MPI, MPI+OpenMP и MPI+CUDA и протестировать на суперкомпьютере IBM Polus.


\section{Математическая  постановка  дифференциальной  задачи}
В  прямоугольнике
$$
\Pi = [A_1, A_2] \times [B_1, B_2],
$$
чья граница $\Gamma$ состоит из верхней части $\gamma_T$, нижней части $\gamma_B$, левой части $\gamma_L$ и правой части $\gamma_R$,
рассматривается уравнение Пуассона
$$
-\Delta u = f(x,y),
$$
где $\Delta$ -- оператор Лапласа, $f$ -- заданная функция. Уравнение дополняется граничными условиями:
\begin{equation*}
\begin{dcases}
u(x,y) = \phi(x,y), \text{ } (x,y) \in \gamma_R\\ 
-\frac{\partial u}{\partial n}(x,y) = \psi(x,y), \text{ } (x,y) \in \gamma_L \cap \gamma_T \cap \gamma_B\\ 
\end{dcases}
\end{equation*}
\par
    В нашей задаче $A_1 = -3$, $A_2 = 3$, $B_1 = -2$, $B_2 = 2$, а точное решение есть
    $$
    u(x,y) = (x^2 -9)^2 + (y^2 - 4)^2.
    $$

\section{Разностная схема}
Введем равномерную прямоугольную сетку $\overline{\omega} = \overline{\omega_1} \times \overline{\omega_2}$, где 
$$\overline{\omega_1} = \{A_1 + i\cdot h_x, 0\le i \le M\},$$ 
$$\overline{\omega_2} = \{B_1 + j\cdot h_y, 0\le j \le N\},$$
$$h_x = \frac{A_2 - A_1}{M},$$
$$h_y = \frac{B_2 - B_1}{N}.$$
\par Узлам сетки сопоставим неизвестные $w_{ij}$, и, заменив производные на разностные отношения в узлах сетки, от исходной дифференциальной задачи перейдем к системе линейных алгебраических уравнений
\begin{equation*}
\begin{dcases}
-\frac{w_{i-1,j} - 2w_{i,j} + w_{i+1,j}}{h_x^2} -\frac{w_{i,j-1} - 2w_{i,j} + w_{i,j+1}}{h_y^2}  =  f_{ij}, ~~1 \le i \le M-2,~~1 \le j \le N-1,\\
-\frac{w_{N-2,j} - 2w_{N-1,j}}{h_x^2} -\frac{w_{N-1,j+1} - 2w_{N-1,j} + w_{N-1,j-1}}{h_y^2}  =  f_{M-1,j} + \frac{\phi_{Mj}}{h_x^2}, ~~1 \le j \le N-1,\\
-\frac{2\left(w_{1,j} - w_{0,j}\right)}{h_x^2} -\frac{w_{0,j+1} - 2w_{0,j} + w_{0,j-1}}{h_y^2}  =  f_{0j} - \frac{2\psi_{0j}}{h_x}, ~~1 \le j \le N-1,\\
\frac{2\left(w_{i,N} - w_{i,N-1}\right)}{h_y^2} -\frac{\left(w_{i-1,N} - 2w_{i,N} + w_{i+1,N}\right)}{h_x^2}  =  f_{i,N} - \frac{2\psi_{i,N}}{h_y}, ~~1 \le i \le M-2,\\
-\frac{2\left(w_{i,1} - w_{i,0}\right)}{h_y^2} -\frac{\left(w_{i-1,0} - 2w_{i,0} + w_{i+1,0}\right)}{h_x^2}  =  f_{i,0} - \frac{2\psi_{i,0}}{h_y}, ~~1 \le i \le M-2,\\
\frac{2\left(w_{M-1,N} - w_{M-1,N-1}\right)}{h_y^2} -\frac{- 2w_{M-1,N} + w_{M-2,N}}{h_x^2}  =  f_{M-1,N} - \frac{2\psi_{M-1,N}}{h_y} + \frac{\phi_{MN}}{h_x^2},\\
-\frac{2\left(w_{M-1,1} - w_{M-1,0}\right)}{h_y^2} -\frac{- 2w_{M-1,0} + w_{M-2,0}}{h_x^2}  =  f_{M-1,0} - \frac{2\psi_{M-1,0}}{h_y} + \frac{\phi_{M0}}{h_x^2},\\
\end{dcases}
\end{equation*}
которую можно представить в матричном виде
$$
Aw = b.
$$

\section{Решение системы линейных уравнений}
Для решения рассмотренной линейной системы используется итерационный метод минимальных невязок (ММН). В данной работе он был реализован в следующей форме:
\begin{enumerate}
\item $w^{(0)} = 0$
\item for $k = 0, \ldots, maxit$
\item ~~~~$r^{(k)} = Aw^{(k)}-b$
\item ~~~~if $||r^{(k)}||_E < atol$ or $||r^{(k)}||_E < rtol\cdot ||r^{(0)}||_E$
\item ~~~~~~~~stop
\item ~~~~$d^{(k)} = Ar^{(k)}$
\item ~~~~$\tau_{k+1} = [d^{(k)}, r^{(k)}] / ||d^{(k)}||_E^2$
\item ~~~~$w^{(k+1)} = w^{(k)}-\tau_{k+1}r^{(k)}$
\item endfor
\end{enumerate}
\par
    Здесь критерием остановки метода является достижение нормой невязки малого значения либо достаточное понижение нормы невязки по сравнению с нормой начальной невязки. Важной особенностью метода является тот факт, что он не требует матрицу $A$ в явном виде и может работать лишь с функцией умножения матрицы на вектор. В рассмотренной записи метода требуется 2 умножения матрицы на вектор за 1 итерацию.
    
    
\section{Программная реализация}
Программа написана на языке C++. 
\par
Класс \texttt{Partition} определяет разбиение области на подобласти, распределение подобластей по процессам, вычисляет диапазон индексов узлов сетки, принадлежащих подобласти, относящейся к процессу, определяет процессы, к которым относятся соседние подобласти, работает с MPI, измеряет времена выполнения (вычисления нормы, вычисления скалярного произведения, сложения векторов, умножения матрицы на вектор, синхронизации). В случае последовательной программы \texttt{Partition} выполняет только тривиальные операции определения индексов сеточных узлов и измерения времени.
\par
Класс \texttt{Vec} предназначен для работы с сеточными векторами. Значения сеточного вектора хранятся в одномерном массиве чисел типа \texttt{double} столбец за стобцом, при этом массив содержит место и для "обрамляющих" подобласть значений, куда записываются данные, получаемые от соседних процессов. При этом каждый процесс имеет у себя лишь ту часть сеточного вектора, которая относится к его подобласти. Доступна операция обмена значениями в граничных точках подобласти с соседними процессами.
\par
Класс \texttt{Solver} организует решение линейной системы методом минимальных невязок. Как уже отмечалось, метод не требует матрицу $A$ в явном виде, поэтому в программе реализована функция \texttt{Vec::MatVec}, которая определяет действие матрицы $A$ на вектор.
\par
После завершения вычислений главный процесс собирает у себя глобальный вектор решения и вычисляет $C$-норму ошибки, а также записывает решение в формате VTK в файл \texttt{sol.vtk}.
\par
Файлы последовательной версии программы находятся в папке \texttt{Serial}. Последовательная версия позволяет также использовать CUDA, для чего в \texttt{Makefile} следует добавить \texttt{-DUSE\_GPU}. Компиляция на Polus производится с помощью \texttt{nvcc} с хост-компилятором \texttt{mpicxx}. 

\subsection{Параллелизация на MPI}
Шаги 3, 6, 7 и 8 в методе минимальных невязок каждый процесс выполняет для части вектора, относящейся к подобласти, принадлежащей процессу. При нахождении скалярного произведения и нормы значения с подобластей суммируются с помощью \texttt{MPI\_Allreduce}. Перед нахождением произведения матрицы на вектор для вектора процесс производит обмен граничными значениями с соседями с помощью \texttt{MPI\_Send} и \texttt{MPI\_Recv}.
\par
Файлы MPI-версии программы находятся в папке \texttt{MPI+OpenMP}, по умолчанию OpenMP не используется. Компиляция на Polus производится с помощью \texttt{mpicxx}. 


\subsection{Параллелизация на MPI+OpenMP}
В этой версии программы каждый процесс также использует потоки для параллельной обработки циклов в функциях умножения матрицы на вектор, нахождения скалярного произведения, нахождения нормы вектора и сложения векторов.
\par
Файлы MPI+OpenMP-версии программы находятся в папке \texttt{MPI+OpenMP}, для включения OpenMP в \texttt{Makefile} следует добавить \texttt{-DUSE\_OMP}. Компиляция на Polus производится с помощью \texttt{mpicxx} с опцией \texttt{-qsmp=omp}. 

\subsection{Параллелизация на MPI+CUDA}
Используется Thrust. Значения сеточного вектора хранятся в виде \\\texttt{thrust::host\_vector<double>}, а при вычислениях на GPU значения копируются в \texttt{thrust::device\_vector<double>}. Распараллеливаются те же операции, что и при использовании OpenMP: умножение матрицы на вектор, нахождение скалярного произведения, нахождение нормы вектора и сложение векторов.
\par
Файлы MPI+CUDA-версии программы находятся в папке \texttt{MPI+CUDA}.

\section{Тестирование}

\subsection{Проверка правильности работы программы}
Последовательная версия программы была скомпилирована с помощью \texttt{g++} и запущена для разных сгущающихся сеток c параметрами $maxit = 100000, atol = 10^{-10}, rtol = 10^{-6}$. Результаты представлены в таблице \ref{accur} и показывают, что ошибка убывает примерно в 4 раза при измельчении сетки в 2 раза, что согласуется с теорией. Результаты расчетов (\texttt{.vtk}-файл и графики) для сетки $80 \times 80$ представлены в папке {\texttt{results}}.

\begin{table}[htb]
\begin{center}
\begin{tabular}{c c c }
 Сетка          & $N_{iter}$ & $||err||_C$         \\
  \hline			
 $10 \times 10$ & 244        & $1.96\cdot 10^{ 1}$ \\			
 $20 \times 20$ & 588        & $4.89\cdot 10^{ 0}$ \\
 $40 \times 40$ & 3099       & $1.22\cdot 10^{ 0}$ \\
 $80 \times 80$ & 41441      & $3.10\cdot 10^{-1}$ \\
\end{tabular}	
  \caption{Проверка точности схемы на последовательности сгущающихся сеток}  \label{accur}
 \end{center}
\end{table}

\subsection{Polus, сетка  $100 \times 100$}
Сначала программы были протестированы на сетке $64 \times 64$ c параметрами $maxit = 100000, atol = 10^{-8}, rtol = 10^{-4}$, поскольку в таком случае можно достаточно быстро довести решение до конца, сравнить итоговые решения и убедиться, что все версии программы работают верно, что и было проделано. Результаты расчетов представлены в таблице \ref{64} и показывают, что на числе MPI-процессов от 1 до 4 наблюдается практически линейная масштабируемость. Использование CUDA практически не дает ускорения из-за малого размера данных. Тем не менее, протестировать CUDA-версию на этой задаче было необходимо, чтобы убедиться в правильности ее работы.

\begin{table}[htb]
\begin{center}
\begin{tabular}{c c c c c c c c c}
 Версия    & $N_{proc}$ & $N_{threads}$ & $T_{total}$ & $T_{norm}$ & $T_{dot}$ & $T_{add}$ & $T_{matvec}$ & $T_{sync}$ \\
  \hline			
Serial     & 1          & --            &  19.13      & 3.05       & 1.48      &  3.41     & 11.14        & 0         \\
MPI        & 1          & --            &  10.06      & 1.66       & 0.83      & 1.67      &  5.90        & 0         \\
MPI        & 2          & --            &   4.68      & 0.78       & 0.39      & 0.76      &  2.75        & 0.06      \\
MPI        & 4          & --            &   2.82      & 0.49       & 0.29      & 0.44      &  1.58        & 0.09      \\
CUDA       & 1          & --            &  15.26      & 8.54       & 4.31      & 1.19      &  1.21        & 0         \\
\end{tabular}	
  \caption{Результаты расчетов на сетке $64 \times 64$}  \label{64}
 \end{center}
\end{table}

\subsection{Polus, сетка  $1000 \times 1000$}
Рассмотрим более мелкую сетку и ограничим расчеты 1000 итераций, поскольку мы убедились в правильности работы разных версий программы и теперь хотим сравнить скорость работы. MPI-версия так же демонстрирует хорошее ускорение. CUDA-версия дает ускорение примерно в 16 раз, поскольку размер задачи уже достаточно большой.

\begin{table}[htb]
\begin{center}
\begin{tabular}{c c c c c c c c c}
 Версия    & $N_{proc}$ & $N_{threads}$ & $T_{total}$ & $T_{norm}$ & $T_{dot}$ & $T_{add}$ & $T_{matvec}$ & $T_{sync}$ \\
  \hline			
Serial     & 1          & --            & 224.55      & 33.67      & 18.33     & 36.89     &  132.65      & 0         \\
MPI        & 1          & --            & 226.63      & 37.02      & 18.44     & 37.13     &  134.0       & 0         \\
MPI        & 2          & --            & 114.12      & 18.75      & 9.38      & 18.64     &  67.34       & 0.11      \\
MPI        & 4          & --            &  57.79      & 9.58       & 4.84      & 9.4       &  33.97       & 0.13      \\
CUDA       & 1          & --            &  13.78      & 2.25       & 2.22      & 4.34      &  4.96        & 0         \\
\end{tabular}	
  \caption{Результаты расчетов на сетке $1000 \times 1000$}  \label{1000}
 \end{center}
\end{table}

\subsection{Polus, сетка  $4000 \times 4000$}
Рассмотрим более мелкую сетку и ограничим расчеты 100 итерациями. Результаты представлены в таблице \ref{4000} и описывают примерно такую же картину, как и в случае с сеткой $1000 \times 1000$. 

\begin{table}[htb]
\begin{center}
\begin{tabular}{c c c c c c c c c c}
 Версия    & $N_{proc}$ & $N_{threads}$ & $T_{total}$ & $T_{norm}$ & $T_{dot}$ & $T_{add}$ & $T_{matvec}$ & $T_{sync}$ & Ускорение\\
  \hline			
Serial     & 1          & --            & 359.57      & 58.60      & 29.29     & 59.53     & 212.15       & 0          &  1.0    \\
MPI        & 1          & --            & 359.40      & 58.64      & 29.25     & 59.05     & 212.46       & 0          &  1.0    \\
MPI        & 2          & --            & 180.52      & 29.54      & 14.71     & 29.70     & 106.56       & 0.03       &  1.99   \\
MPI        & 4          & --            &  90.77      & 14.84      &  7.41     & 15.01     &  53.50       & 0.05       &  3.96   \\
MPI        & 16         & --            &  24.85      &  4.56      &  2.48     &  3.87     &  13.94       & 0.05       & 14.47   \\
CUDA       & 1          & --            &  18.66      &  2.60      &  2.26     &  6.89     &   6.89       & 0          & 19.27   \\
MPI+CUDA   & 2          & --            &   8.54      &  1.21      &  1.01     &  1.62     &   1.58       & 0.16       & 42.10   \\
MPI+CUDA   & 4          & --            &   5.82      &  1.07      &  0.75     &  3.93     &   0.96       & 0.28       & 61.78   \\
MPI+OpenMP & 1          & 1             &             &            &           &           &              &            &         \\
MPI+OpenMP & 2          & 2             &  44.59      & 10.77      &  2.79     &  2.66     &  28.37       & 11.43      &  8.06   \\
%MPI+OpenMP & 1          & 2             &             &            &           &           &              &            &         \\
%MPI+OpenMP & 1          & 2             &             &            &           &           &              &            &         \\
%MPI+OpenMP & 1          & 2             &             &            &           &           &              &            &         \\
\end{tabular}	
  \caption{Результаты расчетов на сетке $4000 \times 4000$}\label{4000}
 \end{center}
\end{table}

\subsection{Polus, сетка  $20000 \times 20000$}
Рассмотрим более мелкую сетку и ограничим расчеты 10 итерациями. Результаты представлены в таблице \ref{20000}.

\begin{table}[htb]
\begin{center}
\begin{tabular}{l c c c c c c c c c c}
 Версия    & $N_{pr  }$ & $N_{thr    }$ & $T_{tot  }$ & $T_{nrm }$ & $T_{dot}$ & $T_{add}$ & $T_{matvec}$ & $T_{copy}$ & $T_{sync}$ & Ускорение\\
  \hline			
Serial     & 1          & --            & 894.83      &145.28      & 73.97     &148.31     & 527.27       & --         & 0         &  1.0    \\
CUDA       & 1          & --            &  15.60      &  0.13      &  0.12     &  0.56     &  0.36        &  14.25     & 0          & 63.19   \\
MPI+CUDA   & 2          & --            &   8.34      &  0.27      &  0.08     &  0.17     &  0.18        &   7.29     & 0.19       & 106.57  \\
MPI+CUDA   & 4          & --            &   4.53      &  0.09      &  0.13     &  0.09     &  0.09        &   3.20     & 0.86       & 198.3   \\
MPI+OpenMP & 20         & 8             &  23.68      &  7.91      &  4.51     &  0.64     &  10.63       & --         & 7.88       & 37.79   \\
%MPI+OpenMP & 2          & 2             &             &            &           &           &              &            &         \\
%MPI+OpenMP & 1          & 2             &             &            &           &           &              &            &         \\
%MPI+OpenMP & 1          & 2             &             &            &           &           &              &            &         \\
%MPI+OpenMP & 1          & 2             &             &            &           &           &              &            &         \\
\end{tabular}	
  \caption{Результаты расчетов на сетке $20000 \times 20000$}\label{20000}
 \end{center}
\end{table}

\section{Заключение}
Создана программа для решения краевой задачи для уравнения Пуассона в прямоугольнике методом конечных разностей. В качестве линейного решателя используется метод минимальных невязок. Продемонстрирована сходимость метода конечных разностей и предоставлена возможность визуализации решения. Программа распараллелена средствами MPI, OpenMP и CUDA, распараллеленные версии протестированы на суперкомпьюетере Polus. Наблюдается ускорение расчетов.


\end{document}

